\chapter{***Compiti Livello 3}
\section{Livelli arcobaleno -> Piano Nazionale Scuola Digitale [ATOK=1.0]}
Il PNSD (Piano Nazionale Scuola Digitale) è un documento di indirizzo del ministero dell'istruzione che ha come obiettivo il lancio di una strategia di innovazione della scuola italiana unificata. Fa parte della legge de "la buona scuola" (107/2015).

\begin{itemize}
	\item L0 - Per questo livello non trovo collegamenti diretti col PNSD. Per esempio cercando i termini "net neutrality", "relatività" o "controllo traffico" non compaiono voci.
%	\todo{atrent: forse è più L2
%	Luca: corretto
%	atrent: anche questo è livello access (digital divide), sullo 0 ci starebbero cose come la relatività (net neutrality) e il monitoraggio/controllo del traffico si rete, ma non credo che abbiano esplicitato qualcosa sul tema - Luca: riformulato
%	atrent: ma attenzione, viene citata la net neutrality nel PNSD? a me pare proprio di no... - Luca: corretto sostituendo con altre voci
%	atrent: non capisco la correzione, canone di connettività c'entra con net neutrality? - Luca: in effetti non c'entra molto. Nel PNSD non trovo collegamenti diretti con net neutrality, correggo ancora }
	
	\item L1 - Services: creazione di ambienti digitali per la didattica informatizzata, registro elettronico per tutte le classi, linee guida per politiche di BYOD (Bring Your Own Device) per integrare i dispositivi personali del singolo studente con il sistema informatico scolastico, promozione dello studio attraverso internet tramite potenziamento delle biblioteche scolastiche.
	
	\item L2 - Access: carta dello studente e del docente, con rispettivi profili digitali unici integrati, dotati di sistema di autenticazione unica (Single Sign-On) sfruttando lo SPID (Sistema Pubblico di Identità Digitale). Cablaggio interno per garantire accesso alla rete in tutti gli spazi delle scuole.
	
	\item L3 - Education: framework comune per le competenze digitali degli studenti, portare il pensiero computazionale a tutta la scuola primaria, aggiornare il percorso formativo "Tecnologia" della scuola secondaria di primo grado, aumentare la coesione tra scuola e lavoro introducendo l'alternanza scuola-lavoro in ambito digitale. Formazione e supporto dei neo-assunti tramite la piattaforma on-line.
	
	\item L4 - Transparency: strategia "dati della scuola" che mira a diffondere pubblicamente i dati raccolti tramite il portale "dati.istruzione.it/opendata/".
	
	\item L5 - e-Participation: biblioteche scolastiche come ambienti di alfabetizzazione all’uso delle risorse informative digitali, interoperabilità degli ambienti online per la didattica, "Stakeholders' Club" per generare accordi tra scuola e partner terzi con l'obiettivo di rendere partecipe la scuola nel processo di innovazione e al tempo stesso dare visibilità ai partner associati.
%	\todo{atrent: non mi sembra legato a L5, motivare - Luca: riformulato}
	
	\item L6 - L7: Per questi livelli non c'è una mappatura diretta con il PNSD. Cercando il termine "Democracy" o "Democrazia" nel documento non compaiono voci, è possibile giustificare ciò perchè il documento rappresenta un piano per superare sfide metodologico-didattiche per i docenti e sfide organizzative per i dirigenti scolastici e l'organizzazione degli istituti.

%	\todo{atrent: non mi sembra legato a L6, motivare - Luca: in effetti è più legato a L3, corretto
%	atrent: ma non lo hai spostato... qui rimane qualcosa? - Luca: Per sbaglio non l'avevo eliminato da L6. Unisco con L7}
%	\todo{atrent: mi rendo conto che è difficile dimostrare l'assenza di qualcosa, ma almeno prova a spiegare quali termini sei andato a cercare per dire che non c'è traccia di L7 - Luca: unisco con L6}
	
\end{itemize}


\section{Code Is Law [ATOK=.9]}
\marginpar{atrent: non proprio colto il messaggio secondo me, ma OK}
Lessing, con l'articolo "Code is law", già vent'anni fa aveva predetto l'evoluzione della rete nello scambio e utilizzo di dati e nel predominio di questi. L'autore vuole far prendere coscienza di come il codice è neutrale riguardo i dati e indipendente rispetto all'utente che lo utilizza, quindi l'utilizzatore è difficilmente tracciabile e lo scambio di dati difficile da controllare. Questo favorisce sia la libertà d'espressione sia le attività illegali, fornendo anche pieno potere a chi controlla il codice. I social network e le aziende dominanti nel settore informatico raccolgono giornalmente dati personali in enormi quantità, questi dati rimangono nella rete per un tempo indefinito e la sicurezza di questi è lascamente garantita solo dalla bontà e dalla sicurezza dei sistemi di chi li raccoglie. Di tanto in tanto ci sono falle nel sistema che fanno fuoriuscire informazioni personali, creando danni enormi e ledendo la privacy di milioni utenti, come per esempio è successo nel caso di Cambridge Analytica \cite{ScandaloCambridgeAnalytica}. Sono d'accordo con l'autore dell'articolo, è vero che la rete può garantire anonimato e libertà d'espressione, ma può anche facilitare la strada del controllo governativo, dando assoluto potere a chi scrive il codice. Bisognerebbe limitare la raccolta di dati relativamente alle esigenze di erogazione del servizio della piattaforma e fornire all'utente metodi più efficaci per vietare la raccolta di informazioni personali.

%\todo{atrent: avevo sbagliato io a dare limite bassissimo, potete espandere, usalo come scheletro di un testo un po' più articolato - Luca: Avevo lasciato il testo corto in quanto è specificato nella traccia dei compiti che se avessimo già scritto il testo lo si poteva lasciare così, comunque ho ampliato}